原下周飛台赴兩岸研討會 港拒民運人士王希哲入境

原下周飛台赴兩岸研討會
港拒民運人士王希哲入境

王希哲遭入境處帶走問話五小時後，原機遣返美國三藩市。資料圖片

【本報訊】去年10月曾獲入境處批准入境訪港的中國民運人士王希哲，本周一取道香港稍後轉飛台灣，準備參加一個兩岸關係研討會。惟王落機時遭入境處帶走問話五小時，最後拒絕其入境，原機遣返美國三藩市。據指入境處職員向王稱「就因為你要去台灣，所以不能給你入境」。學者質疑港府涉主動協助北京對台灣維穩。入境處回覆《蘋果》查詢稱不評論個別個案，強調只是依入境政策行事。

記者：李俊杰

自由亞洲電台報道，現年70歲持美國護照的王希哲15日飛抵本港，擬入境辦理私人事務後再於下周二轉飛台灣，參加「兩岸關係研討會」活動，不料入境時受阻撓。王希哲稱他出示護照後，即被入境處職員帶入小黑房盤問五小時之久。入境處職員查問他「會見甚麼人」、「這些人怎樣認識」、「怎樣購買機票」等問題，但一直沒有說明盤問理由。

相關新聞：三度入獄 曾獲習仲勛平反

王否認「武統」立場

與王希哲同行的美國智庫中華研究所所長郭岩華表示，入境處一名長官向王表示「根據香港有關政策」拒絕他入境；職員更稱「就因為你要去台灣，所以我們不能給你入境，從哪來的回哪去」。王希哲向處方人員表示「我來過（香港）呀，而且我不去大陸，轉機一下去台灣」，但仍不准入境，最後被原機遣返三藩市。

據悉，在中共「武統」（主張武力統一台灣）學者李毅被台灣移民署驅逐出境後，台中華統一促進黨總裁、綽號「白狼」的張安樂就安排了一個「五人武統宣講團」，下周二在台灣舉行「兩岸關係研討會」；王希哲被台媒稱為團長，團員包括郭岩華、李毅等人。台灣陸委會上周六已放話稱，若訪團宣傳「一國兩制台灣方案」與「武統論」，將會拒絕他們入境。

王希哲否認自己是武統立場，回應傳媒時稱「自己現在也被台灣方面貼上『武統』標籤，做了藍、綠兩營政治博弈的替罪羊」。王前日就事件發公開信，批評香港入境處無理拒入境，要入境處向他道歉及賠償損失。王2011年曾被入境處拒入境，去年底則獲批准入境，但被要求遵守「不參與街頭活動，不見媒體、不見敏感人士」條件。

學運領袖：習免台節外生枝

入境處回覆《蘋果》查詢表示，不評論個別個案，惟稱處理每宗入境個案時均會依法律和既定入境政策，考慮個別個案的情況後，作出批准或拒絕入境決定。民主黨立法會議員涂謹申認為，處方以往只因應入境人士在港的活動決定是否放行，若入境處僅因王希哲會轉去台灣就拒其入境，是匪夷所思。他同時質疑法例是否賦權入境處審查入境者在外地的活動。

流亡美國的八九學運領袖王軍濤認為，在台灣總統大選將到、中美關係緊張情況下，習近平不許台灣再出意外免節外生枝，因一旦台灣藍綠營衝突，迫使中美就台灣問題表態，勢將影響中美正在進行的貿易談判，這是中共最擔心的。有分析質疑，香港入境處是否收到北京指示，或主動配合北京想法，拒王希哲入境轉飛台灣。

上一則
上一則
無國界記者：修逃犯例危害傳媒

下一則
下一則
三度入獄 曾獲習仲勛平反

三度入獄 曾獲習仲勛平反

佢做乜唔直飛台北咁ON

求仁得仁
直飛唔坐要香港轉
就係想睇入境處乜反應

「入境處回覆《蘋果》查詢表示，不評論個別個案，惟稱處理每宗入境個案時均會依法律和既定入境政策，考慮個別個案的情況後，作出批准或拒絕入境決定。」

就嚟曉背喇，好悶呀